[全能既連登仔入][邏輯]突擊測驗悖論

設想某天課堂，老師宣佈下星期的某個上課日（星期一至星期五）舉行測驗，而且大家預料不到這個測驗將在哪一天舉行。

有個學生阿捷聽到這宣佈後，卻試圖預測哪一天會舉行這場測驗。有趣的是，阿捷根據老師的宣佈內容，推論出驚奇的結論：「下星期不可能舉行這場測驗。」

阿捷的推論如下：

如果這場測驗在星期五舉行，那麼在前一天晚上，亦即是星期四，我可以預料到星期五會舉行。但根據老師的宣佈，這個測驗是我預料不到在哪一天舉行，於是形成矛盾，因此這場測驗不可能是在星期五舉行。（這推論形式為歸謬法）

不是星期五，這場測驗會否在星期四舉行呢？如果這場測驗是在星期四舉行，也就是星期一至星期三並沒有舉行這場測驗，那在星期三晚上，我將預料到這場測驗或是在星期四舉行，或是在星期五舉行。但根據上述的推論 (1) ，這場測驗不可能在星期五舉行，所以在星期三晚上，我將預料到這場測驗會在星期四舉行。但根據老師的宣佈，這個測驗是我預料不到在哪一天舉行，於是形成矛盾，因此這場測驗不可能在星期四舉行。

根據上述的推論 (1) 和 (2) ，我已排除星期四與星期五舉行測驗的可能。因此，這場考試只可能在星期一至星期三的其中一天舉行。然而，根據上述同樣的推論步驟，測驗都不會在星期三、星期二舉行。最後，只剩下星期一有可能舉行這場測驗。但如果只剩下星期一有可能舉行這場測驗，即我現在已預料到它會在星期一舉行，所以這場測驗也不會在星期一舉行。最後，由於這場測驗在下星期哪一天舉行，我都會預料得到。所以這場預料不到的測驗不可能舉行。

現在問題出現了。到底老師能否實現他的宣佈呢？我們似乎有兩種互相矛盾的結論：如果根據阿捷的推論，那麼老師不可能舉行這場預料不到的測驗。但另一方面，常識卻告訴我們，老師當然可能舉行這場預料不到的測驗。因此，悖論 (Paradox) 就出現了：阿捷的推論看起來正確無誤，卻推論出荒謬的結論。

唔好話佢on9住 你能唔能夠指出我佢究竟錯係邊？
利申諗到個答案唔知啱唔啱 集思廣益
唔好wiki住(雖然睇左都未必明)

咗咗咗咗咗咗咗咗咗咗
罰抄10次

所以

如果星期一至三都唔舉行,咁得番四同五,你點知係邊日
同理,如果星期一至二唔舉行,咁你一樣唔知星期三定四定五舉行

之前post都有相關討論

設想某天課堂，老師宣佈下星期的某個上課日（星期一至星期五）舉行測驗，而且大家預料不到這個測驗將在哪一天舉行。

有個學生阿捷聽到這宣佈後，卻試圖預測哪一天會舉行這場測驗。有趣的是，阿捷根據老師的宣佈內容，推論出驚奇的結論：「下星期不可能舉行這場測驗。」

阿捷的推論如下：

如果這場測驗在星期五舉行，那麼在前一天晚上，亦即是星期四，我可以預料到星期五會舉行。但根據老師的宣佈，這個測驗是我預料不到在哪一天舉行，於是形成矛盾，因此這場測驗不可能是在星期五舉行。（這推論形式為歸謬法）

不是星期五，這場測驗會否在星期四舉行呢？如果這場測驗是在星期四舉行，也就是星期一至星期三並沒有舉行這場測驗，那在星期三晚上，我將預料到這場測驗或是在星期四舉行，或是在星期五舉行。但根據上述的推論 (1) ，這場測驗不可能在星期五舉行，所以在星期三晚上，我將預料到這場測驗會在星期四舉行。但根據老師的宣佈，這個測驗是我預料不到在哪一天舉行，於是形成矛盾，因此這場測驗不可能在星期四舉行。

根據上述的推論 (1) 和 (2) ，我已排除星期四與星期五舉行測驗的可能。因此，這場考試只可能在星期一至星期三的其中一天舉行。然而，根據上述同樣的推論步驟，測驗都不會在星期三、星期二舉行。最後，只剩下星期一有可能舉行這場測驗。但如果只剩下星期一有可能舉行這場測驗，即我現在已預料到它會在星期一舉行，所以這場測驗也不會在星期一舉行。最後，由於這場測驗在下星期哪一天舉行，我都會預料得到。所以這場預料不到的測驗不可能舉行。

現在問題出現了。到底老師能否實現他的宣佈呢？我們似乎有兩種互相矛盾的結論：如果根據阿捷的推論，那麼老師不可能舉行這場預料不到的測驗。但另一方面，常識卻告訴我們，老師當然可能舉行這場預料不到的測驗。因此，悖論 (Paradox) 就出現了：阿捷的推論看起來正確無誤，卻推論出荒謬的結論。

個測驗下星期先發生
條友先品講點解佢前一日可以知會係下一日
但佢今個禮拜憑乜否定下星期五唔會發生

因為去到星期四個陣如果仲未test咁佢可以預測到星期五會test但老師話係預測唔到 所以唔會係星期五囉

佢推論一假設星期4冇考 先推到星期5會考
但推理二 果陣已經唔肯定星期4會唔會考 冇左推論一個假設
推論二同 推論一個結果 唔可以攞黎一齊講
9up

題目冇假設老師邏輯思考正常

我想知呀捷有幾多個同學？

認真答你
阿捷預料星期五唔會測驗嘅時候點係星期四出發，即係佢已經覺得星期一至四唔會測驗，但係老師宣佈係上一個禮拜嘅事，所以下次阿捷唔會知道星期一至星期四唔會測驗，即係第一個已經錯晒

正解
推論一既前設係星期1-4都唔係測驗日期 所以星期五都唔可以係 否則就可以預料
推論正確

但推論二既前設係星期1-3都冇考 卻用咗推論一既結論
咁咪錯

咁個老師唔可以放五/四吖嘛

或者應該話推論一既時間點係星期四晚 個陣佢固然可以知道唔係星期五考
但一星期前既時間點唔同，唔可以用推論一既結論不斷轉時間點黎推返到今日

唔係
佢只係由尾開始諗 去否定放係星期五既可能
所以唔關事

唔可以放4，5係根據錯既前設推論出黎

係星期三晚你已經冇可能知係4定5
“冇可能係5”係一個只可以係星期四晚做既推論 星期三晚唔適用
因為“冇可能係5”既前設係星期1-4都冇考 但星期三晚個陣你唔知道

Are you sure?

老虎悖論

Btw 這推論形式應該係反證法 prove by contradiction

但係佢都冇錯喎
根據推論一個測驗一定唔可以放星期五 咁去到星期三既時候我已經知星期五唔會有測驗(一放星期五我就可以預先知道)
咁咪淨翻星期四可以放

唔可能係五點解錯
假設測驗真係係星期五 我係星期四果日咪可以預先知道聽日有測驗
咁佢咪會打破左「唔可能預先知道」既條件
咁所以咪唔放得囉

點極唔明

咪話咗你星期三唔可以用只有星期四可以用既結論

依家星期三晚

我問你 邊日考？
你話邊日考？ 你肯定星期五唔係呀嘛 咁你得星期四揀
咁我係老師咪擺星期五 咁你咪錯

我會話4 5都唔係
因為我唔可以預先知道

你真係捱到去星期四個日都未考咪係

問題係依家係一星期前 你就用個你真係去到星期四都未考既假設 點適用？
一星期前 星期四晚根本係兩個時間點 而星期五唔會考只可以係星期四晚先成立

因為我唔可以預先知道 ＝》 而且大家預料不到這個測驗將在哪一天舉行。
老師勝

巴打既意思應該係
星期一至三唔考,咁得番星期四同五,唔知邊日考
你話"星期五唔會考",前提係星期一至四都唔考
但你依家係星期三,你點知星期四考唔考
(好撚1999)

佢係假設係星期四未考既情況 去指出唔可以星期四都未考

因為咁就會打破條件 我係果晚就可以知道星期五會考

Sry
我會話放係星期四
如果錯 我就可以預先肯定星期五
(開始接近我諗到既答案)

其實如果真係估唔到既話
係認為冇測驗既前提下
有突擊測驗都係無法預料既情況

去指出（推論二）個下佢錯咗啦
都話佢推論二用咗唔適用既推論一

推論一只可以係星期四晚用呀

如果錯
你已經冇預料到測驗日期啦

老師已經正確啦
你如果錯 我就可以...全部廢話

大家明唔明唔可以放星期五既原因
因為一放 我一到星期四果刻就會預先知到
咁就會打破條件

佢假設今日係星期四既目的係想證明若果真係放星期五 我係星期四果刻就會知

唔好諗咁多先

咁結果如果真係放左係星期五 你去到星期四係咪可以肯定星期五放先

但前提係星期一至四都唔考,先知會係星期五考
假設你依家係星期三,你點知聽日(星期四)考唔考?

唔洗5日

兩日就夠
聽日 後日
我set咗一日突擊測驗

你估個日子？

我話根據probi 你依家估有50%估中

你就話如果後日考 聽日就會知 所以唔係後日 （推論一） 唔係後日咁姐係聽日 咁今日就會知 （推論二）
真係咁今日就會知？

事實係你今日根本唔知就係聽日

我咪話咗 推論二係錯誤地用咗推論一

咪就係
一字咁淺

Btw我同你既諗法差唔多
我個答案係:如果日日都估聽日係測驗 尻估左幾次最後中 已經唔算係預先知
我係從預先知既定義入手

就正如我日日都話聽日係世界末日 結果真係末日又可唔可以話我係預言家？

呢個假設已經錯左

咁問題係你放左係星期五果一刻 我又真係係佢考前一日預先知左喎衰鬼

Btw唔洗咁燥 我唔係真係buy阿捷

題目唔係講依家預料唔到
而係預料唔到
到左星期四會被預料到都係違反左條件

冇錯

有兩個數字巴打好亂

如樓主咁講 今日係星期四我就會知係星期五測
今日係星期三就知係星期四 如此類區
星期一估係星期二 星二估星三
我當測驗係星期5
星期四個日你真係預測到
但係之前其實已經估錯3次
所以你只係將全部日子估曬
唔係真正預測到

Excet7ly我個諗法

個論證就係將所有可能性列舉再排除
佢唔係由星一估起
佢係由星五呢個可能性推論起
唔係估錯

上面有巴打話佢前設錯
其實佢係過程中咪就係不斷去考慮個前設係咪錯
結果佢全部都話係錯啦